\documentclass[pdftex]{beamer}

\input{../shared/header}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}



\title{Statistik für Digital Humanities}
\subtitle{Vergleich mehrerer Mittelwerte: ANOVA \& ANCOVA}

\date{07.\ Juni 2021}
\def\eco{1}

\begin{document}
\include{ecotemplate}


{ % nur auf title slide nur frame number, sonst default
 \setbeamertemplate{footline}[frame number]
 \maketitle
}



\if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}
\fi



\section{Motivation}

    \begin{frame}{Wiederholung t-Test}
    \begin{itemize}
        \item Sind 2 Mittelwerte signifikant verschieden?
    \end{itemize}
    2 Arten von t-Tests
    \begin{itemize}
        \item Unabh"angiger t-Test $\rightarrow$ Gruppendesign (verschiedene Probanden) \textcolor{gray}{Auch Independent-Measures oder Independent Samples t-Test}
        \item Abh"angiger t-Test $\rightarrow$ Messwiederholungsdesign (gleiche Probanden) \textcolor{gray}{Auch Matched Pairs oder Paired Samples t-Test}
    \end{itemize}
    \pause
    Warum nicht mehrere t-Tests durchf"uhren um mehrere Mittelwerte zu vergleichen?
\end{frame}

    \begin{frame}{Familienbezogener / Experimentbezogener Fehler}
    
    \begin{center}
    \if\eco0
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v03_fehlertyp.png}
    \pause
    \fi
    \end{center}
    
    \begin{itemize}
    \item Problem: familienbezogene / experimentbezogene Fehlerrate $1 - (1 - \alpha)^k$ mit $k = Anzahl~der~Kombinationen$ \textcolor{gray}{$\alpha$ ist die Typ 1 Fehlerwahrscheinlichkeit}
    \item verg"oßert sich mit jedem zus"atzlichen Test 
        \begin{itemize}
            \item 3 Gruppen $\rightarrow$ 3 Tests $\rightarrow$ Wahrscheinlichkeit f"ur Typ 1 Fehler $1 - 0.95^3 = 0.143$ 
            \item 5 Gruppen: $\rightarrow$ 10 Kombinationen $\rightarrow$ Wahrscheinlichkeit f"ur Typ 1 Fehler $1 - 0.95^{10} = 0.401$, also 40\% 
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{ANOVA}
     \if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi
\subsection{Berechnung}
    \begin{frame}{ANOVA}
    \begin{itemize}
    \item $H_0$ = Alle Mittelwerte sind statistisch "ahnlich 
    
    \item Omnibus Test: Zeigt Effekt an, aber nicht wo er passiert ist
        \begin{itemize}
            \item $\overline{X_1} = \overline{X_2} \neq \overline{X_3}$
            \item $\overline{X_1} \neq \overline{X_2} = \overline{X_3}$
            \item $\overline{X_1} \neq \overline{X_2} \neq \overline{X_3}$
        \end{itemize}
    \pause 
    \item Erstmal nur unabh"angig, n"achste Woche besprechen wir u.a. die abh"angige Variante (Messwiederholung)
        \pause
    \item Berechnung:
    \begin{itemize}
        \item $F = \frac{MQE}{MQR} = \frac{Systematische~Variation}{Unsystematische~Variation}$
        \item $MQE = \frac{SQE}{k-1}$ 
        \item $MQR = \frac{SQR}{n-k}$ 
        \item $k=$ Anzahl der Gruppen
    \end{itemize}

    \end{itemize}
\end{frame}

\if\eco0
\begin{frame}{Wiederholung Regression}
        \begin{itemize}
\item Regression erlaubt Absch"atzen von $Y$ f"ur neue Werte aus $X$

    \item Regressionsformel $\hat{Y} = (b_0 + b_1*X_1+ b_2*X_2+\dots)$
    \item Als statistisches Modell hat eine Regressionslinie eine Fitness
     \begin{itemize}
        \item \textcolor{gray}{Residuenquadratsumme, Erkl"arte Quadratsumme, $R^2$ = Verh"altnis beider}
        \item F-Test m"oglich um Modell zu bewerten
         \item \textcolor{gray}{t-Test m"oglich um Einflußst"arke des Pr"adiktors zu bewerten}
    \end{itemize}

    \end{itemize}
\end{frame}

    \begin{frame}{Wiederholung Abweichungsquadrate bei Regression}
        \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v07_sqr_sqt.png}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{Vorlesung/img/v07_sqe.png}
    \end{center}
    
    Abst"ande von Regression zu Beobachtung sind Residuen (Residuum)
  \begin{itemize}
        \item \textbf{Quadratsumme der Abweichungen} $SQT$ = $\sum (y_i - \overline{y})^2$
        
        \item \textbf{Residuenquadratsumme} $SQR = \sum (y_i - \hat{y}_i)^2$
        \item \textbf{Erklärte Quadratsumme} $SQE = \sum (\overline{y} - \hat{y}_i)^2$
    \end{itemize}
    \pause
   \begin{itemize}
       \item $MQx$ = Mittelwert der Quadrate von $x$
           \item $MQE = \frac{SQE}{Variablenanzahl}$
           \item $MQR = \frac{SQR}{Beobachtungen-Regressionskoeffizienten}$
           \pause
           \item $F = \frac{MQE}{MQR}$
          \pause \item \textcolor{gray}{Was wir bei der Evaluation der Regression gemacht haben, ist eine ANOVA auf dem Linearen Modell}
          \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Abweichungsquadrate bei mehreren Mittelwerten}
Jetzt die eigentliche ANOVA:

    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Vorlesung/img/v10_sqt.png}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Vorlesung/img/v10_sqr.png}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Vorlesung/img/v10_sqe.png}
    \end{center}
\end{frame}

\fi
\begin{frame}{Abweichungsquadrate bei mehreren Mittelwerten}
    \begin{center}
    \if\eco0
         \includegraphics[width=0.2\textwidth]{Vorlesung/img/v10_sqt.png}
        \includegraphics[width=0.2\textwidth]{Vorlesung/img/v10_sqr.png}
        \includegraphics[width=0.2\textwidth]{Vorlesung/img/v10_sqe.png}
         \fi
    \end{center}
  \begin{itemize}
        \item \textbf{Quadratsumme der Abweichungen} \\ $SQT = \sum (x_i - Grand~Mean)^2$ \textcolor{gray}{Im Buch $SS_T$}
        
        \item \textbf{Residuenquadratsumme} \\ $SQR = \sum (x_i - \overline{group})^2 = \sum s^2_{group} * (n_{group}-1)$ \textcolor{gray}{Im Buch $SS_R$}
        \item \textbf{Erklärte Quadratsumme} \\ $SQE = \sum n_{group} * (\overline{group} - Grand~Mean)^2$ \textcolor{gray}{Im Buch $SS_M$}
     \end{itemize}
\textcolor{gray}{$SQT = SQR + SQE$}
\end{frame}

\begin{frame}{F}
    \begin{itemize}
        \item $F = \frac{MQE}{MQR} = \frac{Systematische~Variation}{Unsystematische~Variation}$
        \item $MQE = \frac{SQE}{k-1}$ 
        \item $MQR = \frac{SQR}{n-k}$ 
        \item $k=$ Anzahl der Gruppen
    \end{itemize}
    Interpretation:
    \pause
    \begin{itemize}
       \item Je h"oher F, desto besser das Modell
        \item $F < 1 \rightarrow$ Unsystematische~Variation ist gr"oßer als Systematische~Variation
        \item $F < F_{kr}~aus~Tabelle \rightarrow H_0~$\pause kann nicht abgewiesen werden $\rightarrow$ \pause Alle Mittelwerte sind statistisch "ahnlich
        \item $df(Numerator) = k-1$
        \item $df(Denominator) = n-k$
    \end{itemize}
    
\end{frame}

\subsection{Beispiel}
\begin{frame}{Beispiel}
    Zeichenl"ange des Dokumententitels pro Autor 

    \begin{tabular}{|c|}\hline
         Autor 1 \\\hline\hline
         30 \\\hline
         35 \\\hline
         45 \\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{|c|}\hline
        Autor 2 \\\hline\hline
         40\\\hline
         35\\\hline
         50\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{|c|}\hline
         Autor 3 \\\hline\hline
         10\\\hline
         25\\\hline
         5\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \\\pause
    
    $\overline{Autor 1} = 36.667, \overline{Autor 2} = 41.667, \overline{Autor 3} = 13.333, G.~Mean = 30.555$
    %\textcolor{gray}{$s^2_{Autor1} = 58.333, s^2_{Autor1} = 58.333, s^2_{Autor3} = 108.333$}\\
    \pause
    $SQE = \sum n_{group} * (\overline{group} - G.~Mean)^2 = 3 * (36.667-30.555)^2 + 3 * (41.667-30.555)^2 + 3 * (13.333-30.555)^2 = 1372.291$

    $SQR = \sum (x_i - \overline{group})^2 = 116.667 + 116.667 + 216.667 = 450$\\
    %$\textcolor{gray}{ = \sum(n_{group}-1) =  58.333*2 + 58.333*2 + 108.333*2 = 449.998}$

    \pause

    $MQE = \frac{SQE}{k-1} = \frac{1372.291}{2} = 686.145$ \\
    $MQR = \frac{SQR}{n-k} = \frac{449.998}{6} = 75$ \\
    \pause
    $F = \frac{MQE}{MQR}= \frac{686.145}{75} = 9.149$
    $F > F_{kr95}(2,6) = 5.14 \rightarrow H_0~$\pause kann abgewiesen werden $\rightarrow$ \pause Es gibt signifikante Unterschiede in den Mittelwerten
    \end{frame}
    
            \begin{frame}[fragile]{ANOVA in R}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
titlelength<-c(30,35,45,40,35,50,10,25,5)
group<-gl(3,3,labels=c("autor1","autor2","autor3"))
df<-data.frame(group,titlelength)

anovamodel<-aov(titlelength~group, data=df)
summary(anovamodel)
\end{Verbatim}

\vspace{1cm}  
    \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
            Df Sum Sq Mean Sq F value Pr(>F)  
group        2   1372   686.1   9.148 0.0151 *
Residuals    6    450    75.0                 
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1
    \end{Verbatim}
    
    $Pr(>F) < 0.05 \rightarrow H_0$ kann abgewiesen werden
    \end{frame}
    
    \subsection{Robustheit}
    \begin{frame}{Robustheit von ANOVA}
\begin{itemize}
    \item ANOVA ist grunds"atzlich erstmal parametrisch
    \item Wird oft als robust angesehen$\dots$
    \item $\dots$aber Robustheit in vielen F"allen nicht untersucht und viele Hinweise dagegen
    \item Bei gleichen Gruppengr"oßen eher robust.
    \item Bei heterogenen Varianzen kann Welchs $F$ weiterhelfen
    \\\zitat{Welch, B.L.}{1951}{On the comparison of several mean values: An alternative approach}
    \item Ausf"uhrlicher im Begleitmaterial ''Andy Field - Robustheit von Anova'' (Moodle)
\end{itemize}
\end{frame}
    
\section{Lokalisierung der Unterschiede}
 \if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi

    \begin{frame}{Lokalisierung der Unterschiede}
Wie finden wir jetzt heraus, welche Gruppen sich unterscheiden ohne die familienbezogene Fehlerrate zu stark ansteigen zu lassen?

\pause
\begin{itemize}
    \item Geplante Kontrastierung: Spezifische Hypothese vorhanden
    \item Post Hoc Tests: Keine spezifische Hypothese vorhanden
\end{itemize}
    \end{frame}
    
    \subsection{Geplante Kontrastierung}
       \begin{frame}{Geplante Kontrastierung}

    \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
          & Viagra & Libido \\\hline\hline
         1 &1&3\\\hline
         2 &1&2\\\hline
         ... &&\\\hline
                 \hline\hline
    \end{tabular}
        \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
          & Viagra & Libido \\\hline\hline

         6 &2&5\\\hline
         7 &2&2\\\hline
         ...&& \\\hline
         \hline\hline

    \end{tabular}
        \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
          & Viagra & Libido \\\hline\hline
        11 &3&7\\\hline
         12 &3&4\\\hline
      ...&& \\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    
    Viagra: 1 = Kontrollgruppe, 2 = niedrige Dosierung, 3 = hohe Dosierung
    
    \begin{center}
    \if\eco0
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v10_contrast1.png}
    \else
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v10_contrast1_eco.png}
    \fi
    \end{center}
    \end{frame}

    
        \begin{frame}{Geplante Kontrastierung}
\begin{itemize}
    \item Wiederholter Vergleich zweier Variationen
    \item Hierarchisches Vorgehen
    \item Gezieltes Annähern anhand der Hypothese \textcolor{gray}{, die vorher festgelegt werden muss!}

\end{itemize}
\pause
3 Regeln:
\begin{itemize}
    \item Variation der Kontrollgruppen sollten gegen Variation der Experimentgruppen kontrastiert werden
    \item Jeder Kontrast darf nur 2 Variationen vergleichen
    \item Jede Gruppe darf nur Teil eines Kontrasts sein
\end{itemize}
    \end{frame}
    
 
    
      \begin{frame}{Kontrastierung}
    \begin{center}
\if\eco0
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v10_contrast1.png}
\fi
    \end{center}
    \begin{itemize}
        \item Auf "ubergeordneten Ebenen Vergleichswerte f"ur zusammengelegte Gruppen neu berechnen 
            \begin{itemize}
        \item bspw. Mittelwerte f"ur Niedrige + Hohe Dosis
    \end{itemize}
        \item Kontrastierung mit Multipler Regression mittels Dummy Variablen 
    \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Kontraste bei 4 Gruppen (Bsp: 2 Kontrollgruppen)}
    \begin{center}
    \if\eco0
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Vorlesung/img/v10_contrast2.png}
    \else
        \includegraphics[width=1\textwidth]{Vorlesung/img/v10_contrast2_eco.png}
    \fi
    \end{center}
    \end{frame}
    
    \if\eco0
    \begin{frame}{Berechnung Orthogonaler Kontraste}
    
    Schritt 1: Tabelle aufstellen\\
    Schritt 2:\\
    Schritt 3:\\
    Schritt 4:\\
    (Schritt 5:)
    \\\\
    \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        Gruppe  & Kontrast 1 & Kontrast 2 \\\hline\hline
        Placebo  &&\\\hline
        niedrig  &&\\\hline
        hoch    &&\\\hline
                 \hline\hline
    \end{tabular}
    
     \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v10_contrast1.png}
    \end{center}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Berechnung Orthogonaler Kontraste}
    
    Schritt 1: Tabelle aufstellen\\
    Schritt 2: Unbeteiligte Gruppen $\rightarrow$ 0\\
    Schritt 3: Linke Gruppe $-$, Rechte Gruppe $+$\\
    Schritt 4:\\
    (Schritt 5:)
    \\
    \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        Gruppe  & Kontrast 1 & Kontrast 2 \\\hline\hline
        Placebo  &-&0\\\hline
        niedrig  &+&+\\\hline
        hoch    &+&-\\\hline
                 \hline\hline
    \end{tabular}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v10_contrast1.png}
    \end{center}
    \end{frame}
 
    \begin{frame}{Berechnung Orthogonaler Kontraste}
    
    Schritt 1: Tabelle aufstellen\\
    Schritt 2: Unbeteiligte Gruppen $\rightarrow$ 0\\
    Schritt 3: Linke Gruppe $-$, Rechte Gruppe $+$\\
    Schritt 4: Gegen"uberliegende Gruppenzahl eintragen\\
    (Schritt 5:)
    \\
    \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        Gruppe  & Kontrast 1 & Kontrast 2 \\\hline\hline
        Placebo  &-2&0\\\hline
        niedrig  &+1&+1\\\hline
        hoch    &+1&-1\\\hline
                 \hline\hline
    \end{tabular}
    
     \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v10_contrast1.png}
    \end{center}
    \end{frame}
    \fi
       \begin{frame}{Berechnung Orthogonaler Kontraste}
    
    Schritt 1: Tabelle aufstellen\\
    Schritt 2: Unbeteiligte Gruppen $\rightarrow$ 0\\
    Schritt 3: Linke Gruppe $-$, Rechte Gruppe $+$\\
    Schritt 4: Gegen"uberliegende Gruppenzahl eintragen\\
    (Schritt 5: Orthogonalit"at pr"ufen)
    \\
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
        Gruppe  & Kontrast 1 & Kontrast 2&Kontrast 1 * Kontrast 1 \\\hline\hline
        Placebo  &-2&0&0\\\hline
        niedrig  &+1&+1&+1\\\hline
        hoch    &+1&-1&-1\\\hline
        SUM    &0&0&0\\\hline
                 \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{frame}
    
       \begin{frame}{Berechnung Orthogonaler Kontraste}

    \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
         & Viagra & Libido \\\hline\hline
         1 &1&3\\\hline
         2 &1&2\\\hline
         ... &&\\\hline
         6 &2&5\\\hline
         7 &2&2\\\hline
         ...&& \\\hline
         11 &3&7\\\hline
         12 &3&4\\\hline
        ...&& \\\hline
         \hline\hline
    \end{tabular}$\rightarrow$
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
         & Viagra & Libido& Kontr1&Kontr2\\\hline\hline
         1 &1&3&-2&0\\\hline
         2 &1&2&-2&0\\\hline
         ... &&&&\\\hline
         6 &2&5&1&1\\\hline
         7 &2&2&1&1\\\hline
         ...&&&& \\\hline
         11 &3&7&1&-1\\\hline
         12 &3&4&1&-1\\\hline
        ...&&&& \\\hline
         \hline\hline
    \end{tabular}


    
    \end{frame}
   \begin{frame}{Kontrastierung "uber Multiple Regression}
    \begin{itemize}
    \item Regressionsformel $\hat{Y} = (b_0 + b_1*Kontrast1+ b_2*Kontrast2+\dots)$
    \end{itemize}
    \begin{center}
    \if\eco0
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v10_contrast1.png}
    \else
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v10_contrast1_eco.png}
    \fi
    \end{center}
    
    \pause
    \begin{itemize}
    \item $b_0 = Grand~Mean$
    \item $b_i =  \frac{\overline{Links}-\overline{Rechts}}{Gruppenzahl_{Kontrast~i}}$
    \item $b_1 = \frac{\overline{Niedrig+Hoch}-\overline{Kontrollgruppe}}{3}$,  $b_2 = \frac{\overline{Niedrig}-\overline{Hoch}}{2}$
    \end{itemize}
    \end{frame}

           \begin{frame}[fragile]{Kontrastierung "uber Multiple Regression}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
libido<-c(3,2,1,1,4,5,2,4,2,3,7,4,5,3,6)
dose<-gl(3,5, labels = c("Placebo", "Low Dose", "High Dose"))
viagraDataContrast<-data.frame(dose, libido)
viagraData<-data.frame(dose, libido)
contrast1<-c(-2,1,1)
contrast2<-c(0,1,-1)
contrasts(viagraDataContrast$dose)<-cbind(contrast1, contrast2)
viagraPlannedContrast<-aov(libido~dose, data = viagraDataContrast)
viagraPlanned<-aov(libido~dose, data = viagraData)

summary.lm(viagraPlannedContrast)

                  Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
    (Intercept)     3.4667     0.3621   9.574 5.72e-07 ***
    dosecontrast1   0.6333     0.2560   2.474   0.0293 *    //t-Wert f"ur Kontrast1
    dosecontrast2   0.9000     0.4435   2.029   0.0652 .    //t-Wert f"ur Kontrast2
    
summary.lm(viagraPlanned)                                   //Das hier ist falsch
    Coefficients:
                  Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)   
    (Intercept)     2.2000     0.6272   3.508  0.00432 **
    doseLow Dose    1.0000     0.8869   1.127  0.28158   
    doseHigh Dose   2.8000     0.8869   3.157  0.00827 **
\end{Verbatim}

\vspace{1cm}  
    \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
             
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1
    \end{Verbatim}
    
    $Pr(>F) < 0.05 \rightarrow H_0$ kann abgewiesen werden
    \end{frame}

    
    \subsection{Post Hoc Tests}
    \begin{frame}{Post Hoc Tests}
    Grundidee: 
    \begin{itemize}
        \item Mache paarweise Tests
        \item Angepasste Signifikanz verhindert, dass der kummulierte Typ 1 Fehler den Toleranzbereich "uberschreitet
    \end{itemize}
    \pause
    \begin{itemize}
        \item (konservativ) Bonferroni Korrektur: $p_{kr} = \frac{\alpha}{Anzahl~der~Vergleiche}$
        
        \zitat{Bonferroni,C.E.}{1936}{Teoria Statistica Delle Classi e Calcolo Delle Probabilità}
    \end{itemize}
    \pause
    \begin{itemize}
        \item Pro Test steigt die Wahrscheinlichkeit von Typ 2 Fehlern \textcolor{gray}{(Vorhandener Effekt nicht festgestellt)}
    \end{itemize}
    
    \end{frame}
    
        \begin{frame}{Post Hoc Tests}
    Verbesserung durch Abstufung:
    
    \zitat{Hochberg,Y.}{1988}{A sharper Bonferroni preocedure for multiple tests of significance}
    \zitat{Holm, S.}{1979}{A simple rejective multiple test procedure}
    \zitat{Hommel, G.}{1988}{A stagewise rejective multiple test procedure based on a modified Bonferroni test}
    
    Grundidee Holm:1979 : Bereits abgearbeitete Vergleiche werden nicht mehr beachtet
    
    \begin{itemize}
        \item Berechne $p$ f"ur jeden Vergleich
        \item Sortiere $p$ \underline{absteigend} und vergebe Rang $j$
        \item $p_{kr} = \frac{\alpha}{j}$
        \item From j=6 TO j=1:\\
        if $~p<p_{kr} \rightarrow~$ Unterschied ist signifikant
        \item Stoppe sobald $p>p_{kr}$
        \item Alle weiteren Unterschiede sind nicht signifikant

    \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Post Hoc Tests}
    Verbesserung durch Aufstufung: 
    
        \zitat{Benjamini,Y. \& Hochberg, Y.}{1995}{Controlling the false discovery rate -- a practical and powerful approach to multiple testing}


    Grundidee : Lieber Typ 2 Fehler als Typ 1 Fehler optimieren 
    
  
    \begin{itemize}
        \item Berechne $p$ f"ur jeden Vergleich
        \item Sortiere $p$ \underline{aufsteigend} und vergebe Rang $j$
        \item $p_{kr} = \frac{j}{k} * \alpha$ mit k = Anzahl der Vergleiche
        \item From j=6 TO j=1:\\
        if $~p>p_{kr} \rightarrow~$ Unterschied ist nicht signifikant
        \item Stoppe sobald $p<p_{kr}$
        \item Alle weiteren Unterschiede sind signifikant
    \end{itemize}

    
    \end{frame}
    
    \if\eco0
    \begin{frame}{Beispiel}
    Daten Siehe Superhero.dat im Moodle
    
    * = signifikant

    \begin{tabular}{|l|l|}\hline
          & p \\\hline\hline
    
         NT,Super       &.000\\\hline
         Super,Hulk     &.0014\\\hline
         Spider,Super   &.0127\\\hline
         NT,Spider      &.0252\\\hline
         NT,Hulk        &.1704\\\hline
         Spider,Hulk    &.3431\\\hline
         \hline\hline
    \end{tabular}
    
    Daten sind erfunden aber Studien existieren dazu bspw:
    
\zitat{Davis, P. \& Surridge, J.\& Hole, S. \& Munro‐Davies, L.}{2007 }{Superhero‐related injuries in paediatrics: a case series}

    ''Commercial role models for girls are less likely to show risk‐taking behaviour; for instance, none of the authors have ever experienced any 'My Little Pony'‐related injuries''
    
    
    \end{frame}

    \begin{frame}{Beispiel}
    Daten Siehe Superhero.dat im Moodle
    
    * = signifikant

    \begin{tabular}{|l|l|l|}\hline
          & p & Bonferroni $\frac{\alpha}{k}$ \\\hline\hline
    
         NT,Super       &.000&.0083*\\\hline
         Super,Hulk     &.0014&.0083*\\\hline
         Spider,Super   &.0127&.0083\\\hline
         NT,Spider      &.0252&.0083\\\hline
         NT,Hulk        &.1704&.0083\\\hline
         Spider,Hulk    &.3431&.0083\\\hline
         \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Beispiel}
    Daten Siehe Superhero.dat im Moodle
    
    * = signifikant

    \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}\hline
          & p & Bonferroni $\frac{\alpha}{k}$ & $j_1$&Holm $\frac{\alpha}{j_1}$\\\hline\hline
    
         NT,Super       &.000&.0083*&6&.0083*\\\hline
         Super,Hulk     &.0014&.0083*&5&.0100*\\\hline
         Spider,Super   &.0127&.0083&4&.0125\\\hline
         NT,Spider      &.0252&.0083&3&.0167\\\hline
         NT,Hulk        &.1704&.0083&2&.0250\\\hline
         Spider,Hulk    &.3431&.0083&1&.0500\\\hline
         \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{frame}
    \fi
        \begin{frame}{Beispiel}
    Daten Siehe Superhero.dat im Moodle
    
    * = signifikant
    
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}\hline
          & p & Bonferroni $\frac{\alpha}{k}$ & $j_1$&Holm$\frac{\alpha}{j_1}$& $j_2$&B. \& H. $\frac{j}{k} * \alpha$ \\\hline\hline
    
         NT,Super       &.000&.0083*&6&.0083*&1&.0083*\\\hline
         Super,Hulk     &.0014&.0083*&5&.0100*&2&.0167*\\\hline
         Spider,Super   &.0127&.0083&4&.0125&3&.0250*\\\hline
         NT,Spider      &.0252&.0083&3&.0167&4&.0333*\\\hline
         NT,Hulk        &.1704&.0083&2&.0250&5&.0417\\\hline
         Spider,Hulk    &.3431&.0083&1&.0500&6&.0500\\\hline
         \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{frame}
\section{Effektstärke}
 \if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi
\begin{frame}{Effektst"arke und ANOVA}
    \begin{itemize}
    \item Determinationskoeffizient $R^2 = \frac{SQE}{SQT}$ 
    \item Weniger Bias: \textbf{$Omega^2$} $\omega^2 = \frac{SQE - (k * MQR)}{SQT + MQR}$ mit k = Anzahl der Gruppen 
    \pause
\item Guidelines f"ur $\omega^2$ 

\zitat{Kirk, R.E.}{1996}{Practical Significance: A concept whose time has come}

   \begin{itemize}
    \item $.01\rightarrow$ gering
    \item $.06\rightarrow$ moderat
    \item $.14\rightarrow$ stark
    \item sehr kontextabh"angig
    \end{itemize}
    \end{itemize}
    \end{frame}
    

    
\section{ANCOVA}
\if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi
\begin{frame}{Analysis of Covariance: ANCOVA}
    \begin{itemize}
    \item ANOVA + Kovariate
    \item Kovariate: stetige Variablen, die nicht Teil des Experiments sind, aber die abh"angige Variable beeinflussen
    
    \pause \item ANOVA ist eigentlich ''verkleidete'' Regression und ANCOVA ''verkleidete'' multiple Regression
    \end{itemize}
\pause
Anwendungsszenarien:
\begin{itemize}
    \item Fehlervarianz innerhalb der Gruppen reduzieren 
    \item Eliminierung von Bias durch St"orvariablen
    \end{itemize}
    
    \pause
    Wir schauen uns das Thema nur ganz grob an, genauer nachlesen bspw. hier:
    
    \zitat{Stevens, J.P.}{2002}{Applied multivariate statistics for the social sciences}
    \zitat{Wildt, A.R. \& Athola, O.}{1978}{Analysis of covariance}
\end{frame}
    \if\eco0
    \begin{frame}{Beispiel}
    
        \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
         Dosis & Viagra & Libido \\\hline\hline
         1 &1&3\\\hline
         1 &1&2\\\hline
         ... &&\\\hline
                 \hline\hline
    \end{tabular}
    \\
        \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
         Dosis & Viagra & Libido \\\hline\hline

         2 &2&7\\\hline
         2 &2&5\\\hline
         ...&& \\\hline
         \hline\hline
    \end{tabular}
    \\
        \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
         Dosis & Viagra & Libido \\\hline\hline
        3 &3&9\\\hline
        3 &3&5\\\hline
      ...&& \\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \\
    
    ANOVA Beispiel von vorher (mit ge"anderten Werten)\\
    Dosis: 1 = Kontrollgruppe, 2 = niedrige Dosierung, 3 = hohe Dosierung
    
    \end{frame}
    \fi
    \begin{frame}{Beispiel}
         \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
         Dosis & Viagra & Libido & Libido Partner\_In \\\hline\hline
         1 &1&3&4\\\hline
         1 &1&2&1\\\hline
         ... &&&\\\hline
                 \hline\hline
    \end{tabular}
    \\
         \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
         Dosis & Viagra & Libido & Libido Partner\_In \\\hline\hline

         2 &2&7&5\\\hline
         2 &2&5&3\\\hline
         ...&&& \\\hline
         \hline\hline
    \end{tabular}
    \\
         \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
         Dosis & Viagra & Libido & Libido Partner\_In \\\hline\hline
        3 &3&9&1\\\hline
        3 &3&5&3\\\hline
      ...&&& \\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \\
    
    ANCOVA Beispiel mit Kovariate \textit{Libido Partner\_In}\\
    Dosis: 1 = Kontrollgruppe, 2 = niedrige Dosierung, 3 = hohe Dosierung
    \end{frame}
    
    \if\eco0
%\begin{frame}{Beispiel}
%  \begin{center}
%  Spoiler: In der n"achsten Vorlesung sehen wir dann, was passierte, nachdem Andy Fields Freundin ihn nach seinem Tag fragte. (Spekulation)
%  \end{center}
%\end{frame}
\fi

\subsection{Voraussetzungen}
    \begin{frame}{Voraussetzungen f"ur ANCOVA}
    Zus"atzlich zu Voraussetzungen f"ur ANOVA muss gelten:
    \begin{itemize}
    \item Unabh"angigkeit der Kovariaten von Pr"adiktoren
    \item Homogenit"at der Regressionslinien Pr"adiktoren ($X$) $\rightarrow$ Kovariate ($Y$)
    \end{itemize}
\end{frame}

    \begin{frame}{Unabh"angigkeit der Kovariaten}
    \begin{center}
    \if\eco0
    \includegraphics[height=0.8\textheight]{Vorlesung/img/v10_covariate.png}
    \else 
        \includegraphics[height=0.8\textheight]{Vorlesung/img/v10_covariate_eco.png}
    \fi
    \end{center}
\end{frame}

    \begin{frame}{Unabh"angigkeit der Kovariaten}
    \begin{itemize}
    \item Sicherstellen durch Randomisierung
    \item Test: ANOVA mit Kovariate als Outcome und unabh"angige Variablen als Pr"adiktoren
    \item Wenn Test signifikante Unterschiede anzeigt $\rightarrow$ Analyse abbrechen
    \pause
    \item Negativbeispiel: Analyse des Effekts von "Angstlichkeit auf Verhalten, Depression als Kovariate identifiziert $\rightarrow$ Depression korreliert stark mit "Angstlichkeit
    \end{itemize}
\end{frame}

    \begin{frame}[fragile]{Homogenit"at der Regressionslinien}
    \begin{center}
    \includegraphics[height=0.55\textheight]{Vorlesung/img/v10_regressionhomogenity.png}
    \end{center}

Diagrammscript im Moodle (regressionslinienPlot.R)

    \begin{itemize}
        \item Pro Gruppe einfache Regression mit Kovariater als Outcome und Unabh"angiger Variable als Pr"adiktor
        \item Regressionslinien im Beispiel sind heterogen (\textcolor{gray}{schlecht f"ur ANCOVA}) 
    \end{itemize}
\end{frame}

    \begin{frame}{Homogenit"at der Regressionslinien}
    \begin{itemize}
    \item Regressionskoeffizienten verschiedener Gruppen sollten etwa gleich sein 
    \item Heterogene Regressionslinien nicht zwangsl"aufig schlecht, k"onnen selbst zu interessanten Hypothesen f"uhren
    \item $\rightarrow$ Multilevel Linear Models
 \end{itemize}
 \end{frame}
 
 


\subsection{Berechnung}
    \begin{frame}{Typen von Quadratsummen}
    \begin{itemize}
        \item Quadratsummen auf 4 Arten berechenbar (Typ I, Typ II, Typ III, Typ IV)
        \item Typ I berechnet Einfluß eines Pr"adiktors abh"angig von vorher hinzugef"ugten Pr"adiktoren 
        \begin{itemize}
            \item Einf"ugereihenfolge ver"andert Ergebnis, wird in R standardm"aßig verwendet \sad
        \end{itemize}
        \item Typ III berechnet SQ nach Einf"ugen aller anderen Pr"adiktoren
        \begin{itemize}
            \item Per default verwenden bei ANOVA mit mehreren Pr"adiktoren
        \end{itemize}

    \end{itemize}
 \end{frame}
 
\begin{frame}[fragile]{ANCOVA via $R$}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 

library(car)
libido<-c(3,2,5,2,2,2,7,2,4,7,5,3,4,4,7,5,4,9,2,6,3,4,4,4,6,4,6,2,8,5)
partnerLibido<-c(4,1,5,1,2,2,7,4,5,5,3,1,2,2,6,4,2,1,3,5,4,3,3,2,0,1,3,0,1,0)
dose<-c(rep(1,9),rep(2,8), rep(3,13))
dose<-factor(dose, levels = c(1:3), labels = c("Placebo", 
    "Geringe Dose", "Hohe Dose"))
viagraData<-data.frame(dose, libido, partnerLibido)

contrasts(viagraData$dose)<-cbind(c(-2,1,1), c(0,-1,1)) #Siehe ANOVA Vorlesung
viagraModel<-aov(libido~ partnerLibido + dose, data = viagraData)
Anova(viagraModel, type="III")  #Typ III Summenquadrate verwenden

Anova Table (Type III tests)

Response: libido
              Sum Sq Df F value    Pr(>F)    
(Intercept)   76.069  1 25.0205 3.342e-05 ***
partnerLibido 15.076  1  4.9587   0.03483 *  <---Kovariate signifikant wenn p<0.05
dose          25.185  2  4.1419   0.02745 *  
Residuals     79.047 26                      
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1
\end{Verbatim}
\end{frame}
 \begin{frame}[fragile]{Test auf Homogenit"at der Regressionslinien}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 

library(car)
libido<-c(3,2,5,2,2,2,7,2,4,7,5,3,4,4,7,5,4,9,2,6,3,4,4,4,6,4,6,2,8,5)
partnerLibido<-c(4,1,5,1,2,2,7,4,5,5,3,1,2,2,6,4,2,1,3,5,4,3,3,2,0,1,3,0,1,0)
dose<-c(rep(1,9),rep(2,8), rep(3,13))
dose<-factor(dose, levels = c(1:3), labels = c("Placebo",
    "Geringe Dose", "Hohe Dose"))
viagraData<-data.frame(dose, libido, partnerLibido)
contrasts(viagraData$dose)<-cbind(c(-2,1,1), c(0,-1,1)) #Kontrastierung

hoRS<-update(viagraModel, .~. + partnerLibido:dose) # Interaction Term
Anova(hoRS, type="III") #Typ III Summenquadrate verwenden 

Anova Table (Type III tests)
Response: libido
                   Sum Sq Df F value    Pr(>F)    
(Intercept)        53.542  1 21.9207 9.323e-05 ***
partnerLibido      17.182  1  7.0346   0.01395 *  
dose               36.558  2  7.4836   0.00298 ** 
partnerLibido:dose 20.427  2  4.1815   0.02767 *    //Pr<0.05: Regressionslinien 
                                                    //heterogen (schlecht)
Residuals          58.621 24                      
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}{Zusammenfassung ANOVA}
    \begin{itemize}
    \item ANOVA vergleicht mehrere Mittelwerte als Omnibus Test
    \item F-Verteilung
    \item Robustheit
    \item Familienbezogene Fehler bei paarweisen Vergleichen
    \item Lokalisierung von Unterschieden
    \begin{itemize}
    \item Kontrastierung
    \item Post Hoc Tests
    \end{itemize}
    \item Determinationskoeffizient $R^2$ und quadriertes Omega $\omega^2$ als Effektst"arke 

    \item "Ubersprungen: Weitere Kontrastierungen (Nicht-Orthogonal, Polynomial)
    \end{itemize}
    \end{frame}
    
   \begin{frame}{Zusammenfassung ANCOVA}

    \begin{itemize}
        \item Analysis of Covariance (ANCOVA) = ANOVA + Kovariate 
        \item Kovariate sollen Varianz außerhalb des Experiments teilweise erkl"aren
        \item Voraussetzungen:
        \begin{itemize}
        \item Siehe ANOVA
        \item Unabh"angigkeit der Kovariaten von Pr"adiktoren
        \item Homogenit"at der Regressionslinien Pr"adiktoren ($X$) $\rightarrow$ Kovariate ($Y$)
        \end{itemize}
        \item ANCOVA ist ein extrem komplexes Thema mit vielen Fallstricken, also sehr vorsichtig verwenden und Voraussetzungen absichern
        \item "Ubersprungen: Kontrastierung (Siehe ANOVA), Post-Hoc Tests (Tukey und Dunnets PH-Tests), Robustheit (Siehe Wilcox, 2005) 
    \end{itemize}
\end{frame}


    \end{document}
